「革命不是美夢成真，是在過去及未來之間奮鬥」演說家卡斯楚的傳奇語錄

菲德爾・卡斯楚（Fidel Castro），一提到這個名字，聽到的人可能是滿腔的敬意，亦或是深深的厭惡，他的生活代表著我們時代的故事，他的名字出現在各大歷史革命運動中，這位傳奇革命家走過90個年頭，在共產國家凋零之際仍帶領古巴堅持共產主義，躲過638次暗殺媲美地球上最強悍的生物。

儘管如此，卡斯楚終究不敵病魔，於古巴當地時間25日晚上10點29分逝世，享年90歲。

「天生演說家」個人紀錄最久7小時10分

卡斯楚留下來的，不僅是一段段不同的革命故事，能言善道的他其實更有著「天生演說家」的封號，他以1960年在聯合國一席長達4小時29分的演說創下金氏世界紀錄，個人最長演說紀錄則是1986年在古巴共產黨第三次全國代表大會上，大說特說長達7小時10分鐘不休息，就連在2006年病危要進手術房前，硬是要先來個5小時演說要大家別擔心。

謝謝擁有好口才的他，替我們留下不少名言佳句，《路透社》（Reuters）更為此整理了一篇精選輯，以紀念這位不朽的傳奇。

信念加上行動力 卡斯楚寫下歷史

「譴責我吧！這一切對我來說都不重要。歷史洪流將會赦免我的罪。」1953年7月，卡斯楚揚名立萬的開始，26歲的他帶著弟弟勞爾（Raúl Castro）跟一群青年殺進古巴第二大軍事要塞：蒙卡達（Moncada）兵營，企圖推翻巴蒂斯塔（Fulgencio Batista）的獨裁政權，但因軍力懸殊兩兄弟遭到逮捕，革命失敗，卡斯楚在法庭上替自己辯護時，仍然不為所動。

1959年1月1日，卡斯楚奮鬥多年終於革命成功，宣告古巴新時代來臨，卡斯楚品嘗勝利的滋味並說道：「我帶著82個人開始這場革命，如果要我再來一次，我只會帶上10到15人，以及無比堅定的信念。這跟多少人沒關係，你必須心存信念跟擁有行動力。」

「革命並不是美夢成真，是一場在過去及未來之間的奮鬥。」卡斯楚除了滿腹令人佩服的革命經，對於他的招牌「大鬍子」也有一定的見解：「我從沒想過要剃鬍子，除了因為我習慣這樣的造型外，我認為我的鬍子對這個國家來說有很多意義，在我履行承諾，建立出一個令人滿意的政府後，我就會剃掉我的鬍子。」但一直到他臨終前，卡斯楚尚未在任期內或卸任後露出乾淨的下巴，就連美國中央情報局（CIA）當年也曾想過對他下鉈毒，讓他象徵性的鬍子掉光光。

朋友有難 我來相救

「這有什麼好奇怪的，我還真希望我能夠有更多機會歡迎像這位一樣，擁有如此重要個性的人。」1994年卡斯楚以國家領袖的方式，接見了當時因為1992年的起義失敗後才剛出獄的委內瑞拉革命家查維茲（Hugo Chavez）。1999年查維茲成為委內瑞拉的總統後，他一直是卡斯楚最親近的盟友，就連2002年查維茲遭逢政變危機，也曾上演過「老卡救小查」的戲碼。

至於美國...想都別想 一輩子的敵人

「這些改變（開放國際觀光、外資、中小型企業及家庭匯款）當然會消耗社會成本，那是因為我們原本住在無菌無毒的玻璃球裡，但現在，我們卻被一堆病毒細菌包圍，還有那些在資本主義下創造出來的『自我本位』。」奉行社會主義的卡斯楚一生都在對抗資本主義，處處跟對他又愛又恨的鄰居美國作對，「我這才真正瞭解到，我真正的命運是要和美國開戰。」這是他在2004年，導演奧利佛史東（Oliver Stone）的第二部卡斯楚紀錄片《Looking for Fidel》裡的開場白。

「這些年來，我得出一個結論，在這些我們犯過的錯之中，最大的錯就是...我們竟然相信有人懂得建立所謂的社會主義，當他們口口聲聲說著『這就是公式』時我們竟然真的以為他們懂....就像你相信你的醫生一樣。」

2006年一場大病逼的卡斯楚入院接受治療，也暫時將權力轉移給自己的親弟弟勞爾，在當年的生日上他也不忘酸酸隔壁的美國：「我很開心我竟然一路走到80歲了。我從來沒想過自己可以活這麼久，尤其當你的鄰居是全世界最大的霸權，每一天無時無刻都想著要怎麼殺掉你。」

病魔纏身黯然下台 但精神永存

「我不願意也不接受……總統及主席的職位，我不能違背良心去接受一個需要更多行動力及奉獻的責任，尤其是當我的身體已無法負荷。」2008年2月24日他正式請辭，當然身為古巴象徵人物的他依然繼續活躍，常常在報紙上的專欄裡發表高見，也曾出書教育國民。

但最讓全世界驚訝的，莫過於在2010年，卡斯楚罕見接受美國採訪後，竟傳出「古巴模式不再適合我們了」這樣的言論，雖然事後他表示是記者誤解，行不通的是資本主義，當時負責採訪的戈伯格（Jeffrey Goldberg）則辯稱他絕對沒聽錯，外界分析家則認為卡斯楚指的有可能是「經濟模式」，而非社會主義的思想及革命精神。

畢竟卡斯楚曾這樣說過：「你們知道革命的最大好處是什麼嗎？在古巴，連風塵女子都有大學學歷。」